<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>心灵奇旅 on CHmadoka 小屋</title><link>https://CHmadoka.github.io/categories/%E5%BF%83%E7%81%B5%E5%A5%87%E6%97%85/</link><description>Recent content in 心灵奇旅 on CHmadoka 小屋</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 15 May 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://CHmadoka.github.io/categories/%E5%BF%83%E7%81%B5%E5%A5%87%E6%97%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>躁动、压抑、逃避</title><link>https://CHmadoka.github.io/p/%E8%BA%81%E5%8A%A8%E5%8E%8B%E6%8A%91%E9%80%83%E9%81%BF/</link><pubDate>Wed, 15 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://CHmadoka.github.io/p/%E8%BA%81%E5%8A%A8%E5%8E%8B%E6%8A%91%E9%80%83%E9%81%BF/</guid><description>&lt;h2 id="烦躁是在言说">
&lt;a href="#%e7%83%a6%e8%ba%81%e6%98%af%e5%9c%a8%e8%a8%80%e8%af%b4">#&lt;/a>
烦躁，是在言说
&lt;/h2>&lt;p>最近感觉很烦躁，一方面对每天坐在电脑前消磨时光感到厌倦，但又因无事可做很容易不自觉地陷在这种状态里，有些麻木和压抑。另一方面，还有一些课要上，一些事要做，但是却对此感到很有压迫感，只想要逃离，让自己静下来，最好没有任何东西来打扰我的这种脆弱的安宁。&lt;/p>
&lt;p>这当然是不好的状态，也是一种言说：我对于当前并不满意，需要改变现状才行。&lt;/p>
&lt;p>反应出来的问题隐隐约约还可以说很多，我觉得应该可以简单的用一句话概括，即“我想要成为我自己”。&lt;/p>
&lt;p>无所事事消磨时光不是我内心所希望的，离经叛道地说，按部就班地上课，过分认真地学习也不是我希望的，为了让自我不会死去，我才自动用逃避和僵化应对环境。代价就是，我对于一切的感知都变得迟钝，无法捕捉到自己的想法和感受，也丧失了行动力。&lt;/p>
&lt;p>所以我究竟想要做什么？我应该更多地自我觉察，仔细地听心底的声音。&lt;/p>
&lt;h2 id="应该可能理论上">
&lt;a href="#%e5%ba%94%e8%af%a5%e5%8f%af%e8%83%bd%e7%90%86%e8%ae%ba%e4%b8%8a">#&lt;/a>
应该、可能、理论上&amp;hellip;&amp;hellip;
&lt;/h2>&lt;p>前天与两个学弟一起进行课程答辩，我在谈话中又发现了自己的一个特点，即在回答问题时，习惯性使用限定词，并且大多数时候都是不必要的，比如“应该”、“可能”、“理论上”等。&lt;/p>
&lt;p>如果是一般人，在随意的交谈中大概不会如此严谨，即使是一些简单的问题，我也要深思熟虑，试图回答的完美无缺，除了需要认真思考得出结论，还有太多的算计。要不要说？能不能说？说了对方会怎么想？我又该怎么解释？解释以后对方对我有什么看法？为了避免问题复杂化怎么说比较妥当？&lt;/p>
&lt;p>仅仅从聊天上，就体现了我人格层面的一些问题：出于各种原因，例如过分在意他人看法，完美主义等，我给自己施加了太多的束缚，带来了极大的心理压力。&lt;/p>
&lt;h2 id="last">
&lt;a href="#last">#&lt;/a>
Last
&lt;/h2>&lt;p>毕业答辩的事情基本上全部结束了，似乎我的压力一下减轻了不少，但我却并没有因此感到轻松一点，反而仍然感觉背负着沉重的压力，所以我无力再应对任何事情，只想不被任何事打扰，维持这种状态就好。&lt;/p>
&lt;p>我一定是缺少人际关系，有一种想要与活生生的人更多的接触的愿望。&lt;/p>
&lt;p>另外，如果我找到一些方式，例如做自己真正想做的事，在一定的范围内越狂越好，把压抑和躁动全部发泄出来，把攻击性与生命力全部释放出来，活出自我与创造性，一定会变得很不一样。&lt;/p>
&lt;p>只是我目前还做不到，也许我把自己想的太弱小了？二十多岁的我可能还活在不知道童年的哪个时段吧。&lt;/p></description></item><item><title>大脑主要有两种模式网络？</title><link>https://CHmadoka.github.io/p/%E5%A4%A7%E8%84%91%E4%B8%BB%E8%A6%81%E6%9C%89%E4%B8%A4%E7%A7%8D%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E7%BD%91%E7%BB%9C/</link><pubDate>Tue, 16 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://CHmadoka.github.io/p/%E5%A4%A7%E8%84%91%E4%B8%BB%E8%A6%81%E6%9C%89%E4%B8%A4%E7%A7%8D%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E7%BD%91%E7%BB%9C/</guid><description>&lt;p>最近又在网络上看到类似的内容，即大脑运作主要依赖两种模式网络： &lt;strong>默认模式网络（DMN）&lt;strong>和&lt;/strong>执行控制网络（ECN）&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;p>简单地说，&lt;strong>当我们大脑相对空闲，没有特定任务的时候，DMN占主导地位，大脑会倾向于自我察觉、反省、记忆、联想和想象，甚至是反刍思维。而当我们明确地思考、决策、集中注意力时，ECN会更活跃&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;p>DMN的存在，很好的解答了我的疑惑——为什么想要给自己放假，什么都不做完全的放松下来时，会感到心力交瘁，无法享受悠闲？为什么一个人无所事事的时候，总会忍不住胡思乱想？而且是对过去的回忆和对未来的幻想。因为大脑始终是活跃的，持续运转着，就像一台发动的内燃机，什么也不做的时候，大脑的DMN仍然活跃着，如果DMN长期活跃，让人一直沉浸在对过去的纠结，对未来的担忧，以及尚未付诸实践的幻想中，会显著地增加焦虑感、无价值感等负面情绪。&lt;/p>
&lt;p>相反，如果让自己有事可做、忙碌起来，ECN的活跃时间更多，大脑就会专注于问题本身，而无暇产生多余的忧虑，并且研究显示适当的忙碌能给人带来更多的充实和满足，以及幸福感等正向反馈。&lt;/p>
&lt;p>这与精神分析的观点不谋而合，精神分析认为人需要做一些事情，使自己的攻击性和力比多正常向外投注，同时可以获得满足感，否则这些能量就只能指向自身，造成自我压抑与攻击，产生不良情绪。弗洛伊德几乎是靠自己的想象提出了一套架空的理论，却能被现代神经科学的研究部分印证，这就是精神分析的魅力。&lt;/p>
&lt;p>另外，我还浏览到一些科学的休息方法。对于体力劳动的人而言，睡觉也许是最好的休息方式，因为可以使肌肉得到放松，体力也会慢慢恢复。&lt;/p>
&lt;p>而对于脑力劳动的人而言并非如此，相反，过多的睡眠和闲暇，会使DMN长期活跃，导致内耗不断增加，这就是什么都不做反而觉得很累的原因。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>当我们持续进行某项活动时，大脑的部分脑区会越来越兴奋，但达到一定程度后，过度的兴奋会逐渐转变成抑制&lt;/strong>，这与我们的认知是一致的，长时间进行同样的活动，状态会越来越差。&lt;/p>
&lt;p>大脑的科学的休息方式是，更换用脑的方式，例如计算和逻辑推理，与阅读和看视频，大脑主要活跃的脑区显然是不同的，使用另外的脑区，原来活跃的脑区就能得到休息，同时不会导致DMN的活跃。所以不同科目之间交叉学习是一种很合理的安排，既能充分的利用时间，又不容易使大脑感到疲倦。&lt;/p>
&lt;p>当然实际情况更为复杂，看到有一种说法，把用脑导致的劳累分为三种。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>因为身体低兴奋度而导致的累，例如长期坐着办公，大脑虽然活跃，但身体却不是，这种情况就可以通过运动缓解劳累。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>因为意志力过度使用导致的累，例如做不想的事情时，就会消耗意志力，此时可以进行一些被动式的休闲进行回复，例如观看影视作品等。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>因为长时间重复导致的累，例如大脑长时间思考同一类问题，此时就应该转换用脑方式，使原来活跃的脑区得到休息。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这都值得我尝试，因为我常常感到压力大，于是开始逃避问题，越是逃避，DMN就会让我的状况越糟糕，而且即便我们休息的时候，待解决的问题仍然停留在我们的脑海中，并没有消失。所以用一位动画导演的话说，就是“不要逃避”。&lt;/p></description></item><item><title>Fear</title><link>https://CHmadoka.github.io/p/fear/</link><pubDate>Mon, 15 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://CHmadoka.github.io/p/fear/</guid><description>&lt;p>最近感觉压力很大，一个星期以来几乎什么事情也没做。其实并没有特别多的事情要做，即使我虚度了一个星期也没有怎么样，但是需要我去完成的事情只要存在，就是一个持续的压力源，会消耗我的精神。&lt;/p>
&lt;p>我绝对是单线程类型，几乎没办法并行处理多项任务，而且精力相当有限，常常很费力地做完一些事情以后，就感觉接近极限了，这个时候一旦松懈下来，就很难再投入学习和工作的状态中。这明显体现了我非常不灵活、僵化的一面，也许这是对某种环境的适应，我却因此很难适应社会环境。&lt;/p>
&lt;p>人确实很需要有点事做，即便是玩游戏呢，也是一个发泄自己生命力的窗口，否则无处流通的能量会反过来损害自己。对于我来说，明显的损害就是焦虑，睡眠质量差，多梦，明明睡了很久却因为多梦而有很大的消耗，感到头脑昏昏沉沉的。&lt;/p>
&lt;p>总体来看，我的行为方式，又开始以逃避为主导，逃避各种活动、任务，回避社交，拖延直到deadline。&lt;/p>
&lt;p>我大概明白自己的问题在哪，但没有更好的办法去改变，因为我不会再给自己多余的压力和指责，也许再休息两天，或者说下定决心继续开始，就能回到正轨上。至少过去是这样，只是有时候这个恢复期格外的漫长。&lt;/p>
&lt;p>我也越来越认同，真正的强大，一定是心理上的强大，一切的竞争，最终都是人格层面的竞争。&lt;/p>
&lt;p>最后分享一首歌曲，歌词意境非常优美，类似于“感时花溅泪，恨别鸟惊心”，带有极强的投射色彩，也在一定程度上符合我的心境。&lt;/p>
&lt;!-- 由于markdown没有内置的居中，所以只能使用html标签，让文本居中 -->
&lt;div style="text-align:center">
&lt;!-- 尖括号是html字符，所以要使用转义字符 &amp;lt; 和 &amp;gt; -->
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;lt;&amp;lt;The End of the World&amp;gt;&amp;gt;&lt;br>
&lt;br>
Why does the sun go on shining?&lt;br>
为什么阳光依旧闪耀？&lt;br>
Why does the sea rush to shore?&lt;br>
为什么海浪持续拍打海岸？&lt;br>
Don&amp;rsquo;t they know&lt;br>
it&amp;rsquo;s the end of the world?&lt;br>
难道它们不知道世界末日来临了？&lt;br>
&amp;lsquo;Cause you don&amp;rsquo;t love me anymore&lt;br>
因为你已经不再爱我了&lt;br>
&lt;br>
Why do the birds go on singing?&lt;br>
为什么鸟儿仍然在歌唱？&lt;br>
Why do the stars glow above?&lt;br>
为什么星星仍然在天空中闪烁？&lt;br>
Don&amp;rsquo;t they know&lt;br>
it&amp;rsquo;s the end of the world?&lt;br>
难道它们不知道世界末日来临了？&lt;br>
It ended when I lost your love&lt;br>
因为我已经失去了你的爱&lt;br>
&lt;br>
I wake up in the morning and I wonder&lt;br>
我清晨醒来后思索着&lt;br>
why everything&amp;rsquo;s the same as it was&lt;br>
为什么在末日一切如常？&lt;br>
I can&amp;rsquo;t understand&lt;br>
no I can&amp;rsquo;t understand&lt;br>
我不明白，真的不明白&lt;br>
How life goes on the way it does&lt;br>
生命为什么还会继续运转下去&lt;br>
&lt;br>
Why does my heart go on beating?&lt;br>
为什么我的心还在跳动？&lt;br>
Why do these eyes of mine cry?&lt;br>
为什么我的眼睛在哭泣？&lt;br>
Don&amp;rsquo;t they know&lt;br>
it&amp;rsquo;s the end of the world?&lt;br>
难道它们不知道世界末日来临了？&lt;br>
It enden when you said goodbye&lt;br>
就在你对我说再见的时候&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;/div></description></item></channel></rss>